%!TEX encoding = UTF8
%!TEX root = 0-notes.tex

\chapter{Algèbre des polynômes}
\label{chap:polynomes}

\notation{
	Dans tout ce chapitre, $\K$ désigne un corps et $n\in\N$ un entier naturel.
}

Penser d'abord à $\K = \R$ puis à $\C$ : il est possible d'ajouter/soustraitre et de multiplier/diviser les nombres ensembles.
Penser aussi à $\F_p$ ou $\Qsqrt2$.


\section{Anneau $\K[x]$}


\dfn{polynôme à coefficients dans $\K$}{
	Un \emphindex{polynôme} à coefficients dans $\K$ est une expression du type
		\[ a_0 + a_1x + a_2x^2 + \dots + a_d x^d, \]
	où $d$ est le \emphindex{degré} du polynôme, les $a_i\in\K$ sont ses \emphindex{coefficients}, et $x$ est une \emphindex{indéterminée} abstraite (pas nécessairement un nombre de $\K$ !).
}{dfn:polynome}

\nt{
	Pour pouvoir évaluer un polynôme, il suffit que l'objet substitué à $x$ appartienne à une $\K$-algèbre
	(et c'est un bon moyen de se souvenir de la structure de l'algèbre).
	En effet, 
	\begin{enumerate}
		\item il faut pouvoir multiplier $x$ avec lui-même pour calculer ses puissances ; 
		\item multiplier $x$ avec un élément de $\K$ ; et
		\item additionner les résultats. 
	\end{enumerate}
	Dans ce cas nous verrons $a_0$ comme $a_0\times 1$, où $1$ est l'élément neutre de l'algèbre.
	
	Par exemple, il est possible d'évaluer un polynôme en une matrice en voyant $a_0$ comme $a_0 I$.
}

\notation{
	L'ensemble des polynômes à coefficients dans $\K$ est noté $\K[x]$.
	
	Pour $n\in\N$, l'ensemble des polynômes à coefficients dans $\K$ de degré inférieur ou égal à $n$ est noté $\K_n[x]$.
}

\nomen{
	Le polynôme $a_0 + a_1x + a_2x^2 + \dots + a_d x^d$ est \emphindex{polynôme unitaire} dès que son \emphindex{coefficient dominant} $a_d$ est égal à 1.
}

\exe{}{
	Est-ce que $\K[x]$ est un anneau ?
	Est-ce que $\K_n[x]$ est un anneau ?
}{exe:k-ring}{
	todo
}

\exe{}{
	Donner l'ensemble des éléments inversibles de $\K[x]$.
}{exe:k-star}{
	$\bigpar{ \K[x] }^{\times} = \K^{\times}$.
}

\exe{}{
	Montrer que $\K_n[x]$ est un $\K$-espace vectoriel.
	Donner une base et sa dimension.
}{exe:kn-sur-k}{
	todo
}

\nt{
	$\K[x]$ est un $\K$-espace vectoriel dans lequel il est possible de multiplier les vecteurs : c'est une $\K$-algèbre.
	Il faut toutefois que la multiplication soit cohérente avec l'addition dans l'espace (distributivité et associativité).
	
	$\K^n$ est un $\K$-espace vectoriel qui n'est pas \emph{a priori} une $\K$-algèbre.
	Elle peut le devenir en munissant l'espace d'un produit interne adéquat.
}

\subsection{Divisibilité, irréductibilité}

\dfn{divisiblité dans {$\K[x]$}}{
	Soient deux polynômes $a, b\in\K[x]$.
	Le polynôme $a$ divise le polynôme $b$ \underline{dans $\K[x]$} dès que
		\[ b = a\cdot q, \]
	où $q\in\K[x]$.
}{dfn:divisibilite}

\notation{
	La relation « $a$ divise $b$ » est notée $a | b$.
}

\exe{}{
	Soient $f, g\in\K[x]$ deux polynômes.
	Montrer que si $f|g$ et $g|f$, alors $f$ et $g$ sont multiples l'un de l'autre.
	
	Montrer que si $f$ et $g$ sont unitaires, alors $f=g$.
}{exe:f-div-g-div-f}{
	todo
}

\nt{
	Il est important de préciser dans quel anneau polynomial la division s'opère.
	Il peut s'avérer utile d'agrandir le corps dans lequel nous travaillons pour étudier la divisibilité.
	Par exemple, tout polynôme de $\R[x]$ admet une racine sur $\C$, et donc voir ce même polynôme comme appartenant à $\C[x]$ permet de dégager un diviseur.
	Le polynôme réel est vu comme un polynôme complexe par \emphindex{plongement} de $\R$ dans $\C$.
}

\exe{}{
	Soient $a, b\in\R[x]$ deux polynômes à coefficients réels.
	Montrer que si $a|b$ dans $\R[x]$, alors $a|b$ dans $\C[x]$.
}{exe:divis-R-to-C}{
	todo
}

\exe{, difficulty=1}{
	Soient $a, b\in\R[x]$ deux polynômes à coefficients réels.
	Montrer que si $a|b$ dans $\C[x]$, alors $a|b$ dans $\R[x]$.
}{exe:divis-C-to-R}{
	Notons $b = aq +r, \deg(r)<\deg(a)$, la division euclidienne de $b$ par $a$ dans $\R[x]$.
	Or, par hypothèse, nous avons $b = az$, avec $z\in\C[x]$.
	Dans $\C[x]$ toujours, nous obtenons donc $az = aq + r \iff r = a(z-q)$.
	Or comme $\deg(r)<\deg(a)$, il suit nécessairement que $z-q=r=0$.
	Par conséquent, $b$ divise $a$ dans $\R[x]$.
}

\dfn{polynôme irréductible}{
	Un polynôme $f\in\K[x]$ est un \emphindex{polynôme irréductible} dès que
		\begin{enumerate}
			\item $f$ n'est pas constant ; et
			\item si $f$ se scinde $f=ab$ dans $\K[x]$, alors soit $a$ soit $b$ est constant.
		\end{enumerate}
}{dfn:irreductible}

\exe{}{
	Le polynôme $f(x) = x^4+x^3+x^2+x+1$ est-il irréductible dans $\F_5[x]$ ?
}{exe:irreductible}{

}

\exe{}{
	Soit $f\in\Z[x]$ unitaire et $p$ un premier. 
	Montrer que si $(f\mod p)$ est irréductible sur $\F_p[x]$, alors $f$ est irréductible dans $\Z[x]$.
	
	Montrer que le résultat devient faux si $f$ n'est pas supposé unitaire.
	
	Est-ce que la réciproque est vraie ?
}{exe:irreductible-Z-to-Fp}{
	Par contraposition, supposons $f$ réductible dans $\Z[x]$ : $f = ab$, avec $a, b\in\Z[x]$ non constants.
	Comme $f$ est unitaire, $a$ et $b$ le sont aussi.
	En prenant l'égalité modulo $p$, nous obtenons donc
		\[ (f \mod p) = (a \mod p)(b \mod p), \]
	égalité dans $\F_p[x]$.
	Les facteurs $(a \mod p)$ et $(b\mod p)$ sont unitaires dans $\F_p[x]$ est donc non constants.
	
	Si $f$ n'est pas supposé unitaire, alors le polynôme de Clamme $\text{Cl}(x) = px^2 + x$ fournit un contre-exemple.
	
	La réciproque est fausse, car $x^2 +1$ est irréductible dans $\Z[x]$ mais se réduit dans $\F_2[x]$ comme $x^2 + 1 = (x+1)^2$.
}

\exe{difficulty=1}{
	Montrer que le polynôme $ax^2 + bx + c \in \Z[x]$ est réductible dans $\F_p[x]$ si et seulement si le discriminant $\Delta = b^2 - 4ac$ est un carré parfait modulo $p$.
	
	En déduire un polynôme irréductible dans $\F_5[x]$ mais réductible dans $\F_7[x]$.
}{exe:discr-Fp}{
	Les carrés parfaits de $\F_5$ sont $\bigset{ 0 ; 1 ; 4 }$.
	Ceux de $\F_7$ sont $\bigset{ 0 ; 1 ; 4 ; 2 }$.
	Obtenir $\Delta = 2$ est donc notre unique chance et le polynôme $x^2 - 2$ un candidat évident.
	Celui-ci est irréductible dans $\F_5[x]$ mais se décompose comme $(x-3)(x+3)$ dans $\F_7[x]$.
	
	Il existe des tables de polynômes irréductibles pour chaque corps fini, dans lesquelles nous pouvons trouver 
	\begin{itemize}[label=$\bullet)$]
		\item $x^2 + x + 1$, de discriminant 2 dans $\F_5$ (irréductible) et 3 dans $\F_7$ (irréductible) ;
		\item $x^2 + x + 2$, de discriminant 3 dans $\F_5$ (irréductible) et 0 dans $\F_7$ (réductible) ;
		\item $x^2 + 4x + 1$, de discriminant 2 dans $\F_5$ (irréductible) et 5 dans $\F_7$ (irréductible) ;
		\item etc...
	\end{itemize}
}


%\nt{
%	Le \emphindex{lemme de Gauss (polynômes)} énonce le fait suivant :
%	si $a\in\Q[x]$ divise $b\in\Z[x]$, deux polynômes unitaires, dans $\Q[x]$, alors $a\in\Z[x]$ est à coefficients entiers et $a$ divise $b$ dans $\Z[x]$.
%	
%	Ce résultat semble facile à démontrer en utilisant la même stratégie de preuve qu'à l'exercice \ref{exe:divis-C-to-R}, mais la division euclidienne sort de $\Z[x]$ en général : le polynôme $3(x+1)$ divise $x^2 - 1$ dans $\Q[x]$ mais pas dans $\Z[x]$. (Notons que le premier n'est pas unitaire !)
%}

%\dfn{PGCD}{
%	Soient $a, b\in\K[x]$ deux polynômes à coefficients dans $\K$.
%	Un plus grand diviseur commun (PGCD) et $a$ et $b$ dans $\K[x]$ est un polynôme $d\in\K[x]$ de degré maximal vérifiant
%	\begin{enumerate}
%		\item $d$ divise $a$ dans $\K[x]$ ; et
%		\item $d$ divise $b$ dans $\K[x]$ ; et
%		\item $d$ est unitaire.
%		\item $(\star)$ les diviseurs de $a$ et de $b$ 
%	\end{enumerate}
%}{dfn:pgcd}

\dfn{PGCD}{
	Soient $a, b\in \K[x]$ deux polynômes à coefficients dans $\K$.
	Un plus grand diviseur commun (PGCD) et $a$ et $b$ dans $\K[x]$ est un élément $d\in\K[x]$ vérifiant
	\begin{enumerate}
		\item $d$ divise $a$ et $b$ ; et
		\item les diviseurs de $a$ et de $b$ divisent $d$ ; et
		\item $d$ est unitaire.
	\end{enumerate}
}{dfn:pgcd}

\nt{
	L'existence du PGCD n'est \apriori~pas claire : il se pourrait que, pour chaque candidat de PGCD $d$, il existe un diviseur de $a$ et de $b$ ne divisant pas $d$.
	Nous verrons dans la suite que le PGCD existe bien dans $\K[x]$.
	L'anneau $\Z[\sqrt5i]$ est un exemple classique d'anneau sans PGCD.
	
	L'unicité, elle, est garantie par l'exercice \ref{exe:unicite-pgcd} suivant.
}

\exe{}{
	Montrer que le PGCD, s'il existe, est unique.
}{exe:unicite-pgcd}{
	Soient $d, d'$ deux PGCD de $a$ et $b$ dans $\K[x]$.
	Comme $d$ divise à la fois $a$ et $b$, il divise $d'$.
	Symétriquement, $d'$ divise $d$.
	Par conséquent, $d$ et $d'$ sont multiples l'un de l'autre, d'après l'exercice \ref{exe:f-div-g-div-f}.
	Leur caractère unitaire permet de conclure que $d=d'$.
}


\dfn{coprimalité}{
	Deux polynômes $f, g\in\K[x]$ sont \emphindex{premiers entre eux} dès que $\pgcd(f, g) = 1$.
}{dfn:coprimalite}

\exe{}{
	Montrer que si $d|a$ et $d|b$ dans $\K[x]$, alors $d$ divise toutes les combinaisons linéaires $au + bv$ avec $u, v\in\K[x]$ également.
}{exe:d-div-comb-lin}{
	todo
}

\exe{}{
	Soient $f\in\K[x]$ irréductible et $g\in\K[x]$ non nul tel que $\deg(g) < \deg(f)$.
	Montrer que $\pgcd(f,g) = 1$.
}{exe:irr-coprime}{
	todo
}

\subsection{L'anneau $\K[x]$ est euclidien}

\thm{division euclidienne}{
	Soient $a, b\in\K[x]$ deux polynômes à coefficients dans $\K$.
	Il existe deux uniques polynômes $q, r\in\K[x]$ vérifiant
	\begin{enumerate}
		\item $b = aq + r$ ; et
		\item $\deg(r) < \deg(a)$
	\end{enumerate}
	C'est la \emphindex{division euclidienne} de $b$ par $a$.
}{thm:div-euclidienne}

\nt{
	Il suit naturellement que $a$ divise $b$ dans $\K[x]$ si et seulement si le reste $r$ de la division euclidienne de $b$ par $a$ est nul.
}

\exe{}{
	Démontrer le théorème \ref{thm:div-euclidienne}, sans oublier l'unicité de $q$ et $r$.
	Est-ce qu'il est toujours vrai si on remplace le corps $\K$ par un anneau $R$ ?
}{exe:thm:div-euclidienne}{
	\underline{Existence.}

	Si $\deg(b) < \deg(a)$, alors il suffit de prendre $q=0$ et $r=b$.
	Sinon, $\deg(b) \geq \deg(a)$ et nous construisons $q$ en annulant le degré le plus haut de $b$ itérativement.
	
	\begin{enumerate}
		\item
		Initialiser $q = 0$.
		\item
		Tant que $\deg(b-aq) \geq \deg(a)$, 
		\item
		Ajouter un multiple de $x^{\deg(b-aq) - \deg(a)}$ à $q$ de telle sorte que le degré de $b-aq$ diminue d'au moins 1.
		\item
		Fin Tant que
		\item
		Renvoyer $q$ et $r=b-aq$.
	\end{enumerate}

	\underline{Unicité.}
	
	Si $b = aq + r = aq' + r'$ avec $\deg(r), \deg(r') < \deg(a)$, alors
		\[ a(q-q') = r' - r, \]
	et donc $q-q'=0$ car $\deg(r'-r) < \deg(a)$.
	Il suit que $q=q'$ et donc que $r=r'$.
}

\nt{
	Le concept d'\emphindex{anneau euclidien} se généralise sans peine en remplaçant le degré par une norme sur l'anneau $R$ qui prend ses valeurs dans $\N$.
}


\exe{}{
	Soit $f\in\K[x]$ un polynôme non constant.
	Montrer que si $r\in\K$ est une racine de $f$, c'est-à-dire si $f(r) = 0$, alors $x-r$ divise $f$ dans $\K[x]$.
}{exe:root-factor}{
	todo
}

\exe{difficulty=2}{
	Soit $f\in\K[x]$ un polynôme non constant de degré $n\in\N$.
	Montrer l'équivalence suivante.
	\begin{center}
	\begin{tabular}{ccc}
		$\Bigpar{ \text{ $f$ est réductible } }$ & $\iff$ & $\Bigpar{\text{ il existe $a, b\in\K[x]$ non nuls avec $\deg(a), \deg(b) < n$ tels que $f|(ab)$ }}$
	\end{tabular}
	\end{center}
}{exe:red-div-prod}{
	\underline{Direction $\implies$.}
	
	Si $f = ab$ avec $a, b$ non constants, alors $f$ divise trivialement $ab$ et $\deg(a) + \deg(b) = n$ implique que $\deg(a), \deg(b) < n$.
	
	\underline{Direction $\impliedby$.}
	
	Considérons l'ensemble $E$ des couples $(a, b)$ de polynômes \underline{non nuls} vérifiant $\deg(a), \deg(b) < n$ et $f|(ab)$.
	Cet ensemble n'est pas vide par hypothèse.
	Choisissons un couple de $E$ pour lequel $\deg(a)$ est minimal et montrons que $a$ divise $f$.
	
	La division euclidienne de $f$ par $a$ dans $\K[x]$ s'écrit
		\[ f = aq + r, \]
	avec $\deg(r) < \deg(a)$.
	
	Comme $r = f -aq$, le polynôme $f$ divise $rb = rf - (ab)q$.
	Si $r\neq0$, l'appartenance $(r,b) \in E$ contredit le choix de $a$.
	Il suit donc que $r = 0$ et nous avons trouvé un diviseur propre de $f$.
	En effet, $a$ ne peut pas être constant car $\deg(b) < n$ et $\deg(ab) \geq n$.
}


\subsection{L'anneau $\K[x]$ est principal}

\thm{de Bézout}{
	Soient $a, b\in\K[x]$ deux polynômes à coefficients dans $\K$.
	% et $d\in\K[x]$ un PGCD de $a$ et $b$.
	
	Alors le PGCD de $a$ et $b$ existe est égal à
		\[ \pgcd(a, b) = \arg\min\bigset{ \deg(p) \tq p = au + bv \et u, v \in \K[x] \et p \text{ unitaire non nul} }. \]
}{thm:bezout-K}

\pf{}{
	Notons qu'un argument du minimum n'est pas nécessairement unique \apriori.
	Montrons donc d'abord qu'il l'est en prenant $p$ et $p'$ deux arguments du minimum.
	Les deux polynômes $p$ et $p'$ sont donc combinaisons linéaires de $a$ et $b$, non nuls, unitaires, et de degré minimal égal à $d\in\N$.
	La différence $p-p'$ est de degré strictement inférieur à $p$ et est combinaison linéaire de $a$ et $b$.
	Par minimalité de $p$, cette différence est multiple de 0 et est donc nulle : $p=p'$.
	
	Notons ainsi $p$ l'unique argument du minimum et montrons qu'il est un PGCD de $a$ et $b$,
	c'est-à-dire qu'il vérifie les trois conditions suivantes.
	\begin{enumerate}
		\item $p$ divise $a$ et $b$ dans $\K[x]$ ; et
		\item les diviseurs de $a$ et de $b$ divisent $p$ ; et
		\item $p$ est unitaire ; 
	\end{enumerate}
	\begin{enumerate}[label=\underline{Condition \arabic*.}]
		\item
		%La condition 1 se démontre classiquement comme suit.
		En prenant $a = pq + r, \deg(r) < \deg(p)$ la division euclidienne de $a$ par $p$ dans $\K[x]$, nous obtenons que $r = a-pq$ est combinaison linéaire de $a$ et $b$ et est donc nul par minimalité du degré de $p$.
		Il suit que $p$ divise $a$ dans $\K[x]$, et que $p$ divise également $b$ de façon analogue.
		
		\item
		D'après l'exercice \ref{exe:d-div-comb-lin}, un diviseur $d\in\K[x]$ de $a$ et de $b$ divise $p$ car c'est une combinaison linéaire de $a$ et de $b$.
		%La condition 2 est donc vérifiée.
		
		\item		
		%La condition 3 est vérifiée par construction de $p$.
		Vérifiée par construction de $p$.
	\end{enumerate}
}

\exe{}{
	Soient $a, b\in\K[x]$ deux polynômes unitaires.
	Montrer que si $a$ divise $b$ dans $\K[x]$ et que $\deg(b) \leq \deg(a)$, alors $a=b$.
}{exe:div-deg-eq}{
	todo
}

\exe{}{
	Dans cet exercice, nous considérons une autre définition du PGCD, dont l'existence est claire, mais l'unicité ne l'est pas.
	
	Soient $a, b\in\K[x]$ deux polynômes à coefficients dans $\K$.
	Un plus grand diviseur commun prime (PGCD') et $a$ et $b$ dans $\K[x]$ est un polynôme $d\in\K[x]$ de degré maximal vérifiant
	\begin{enumerate}
		\item $d$ divise $a$ et $b$ dans $\K[x]$ ; et
		\item $d$ est unitaire.
	\end{enumerate}
	
	Montrer que $\pgcd'(a,b)$ est unique et qu'il est égal à $\pgcd(a,b)$.
}{exe:pgcd-other-def}{
	Notons $p = \pgcd(a,b)$ et $p'=\pgcd'(a,b)$.
	
	D'abord, comme $p'$ divise $a$ et $b$ dans $\K[x]$, alors $p'$ divise $p$, par définitions.
	
	Ensuite, comme $p$ divise $a$ et $b$ dans $\K[x]$, alors $\deg(p) \leq \deg(p')$, à nouveau par définitions.
	
	Il suit donc que $p=p'$ en utilisant leur caractère unitaire et l'exercice \ref{exe:div-deg-eq}.
}

\cor{}{
	Soient $a, b \in\K[x]$. Alors
		\[ (a, b) = \bigpar{ \pgcd(a, b) }. \]
	En particulier, si $d\in\K[x]$ divise à la fois $a$ et $b$, alors $d$ divise $\pgcd(a, b)$.
}{cor:pgcd-ideal}

\exe{}{
	Montrer le corollaire \ref{cor:pgcd-ideal}.
}{exe:cor:pgcd-ideal}{
	todo
}

\exe{difficulty=1}{
	Soient $\K$ un corps de caractéristique nulle, $f\in\K[x]$ quelconque, et $g\in\K[x]$ irréductible.
	Supposons que $g$ divise $f$ et $f'$, la dérivée formelle de $f$.
	Montrer que $g^2 | f$.
	
	Donner un contre-exemple en caractéristique finie.
}{exe:g2-div-f}{
	Comme $g$ divise $f$, nous avons $f=qg$ et $f' = q'g + qg'$.
	De plus, $g$ divise $f'$ et donc $f'-q'g = qg'$.
	Or, $g$ est irréductible, donc il est premier avec $g'$ car de degré inférieur et non nul (on utilise ici que $\K$ est de caractéristique nulle).
	Le lemme d'Euclide \ref{lem:Euclide} 
	
	En caractéristique $p$, le polynôme $x^p$ divise lui-même et sa dérivée, mais son carré ne le divise pas.
}

\nt{
	L'anneau $\K[x]$ est donc un \emphindex{anneau principal} : l'élément de degré (ou norme, plus généralement) minimal de chaque idéal génère entièrement cet idéal.
}

\exe{}{
	Soit $f\in\K[x]$ irréductible et $a\in\K[x]$.
	Montrer que $\pgcd(f,a) = 1$ ou $f$.
}{exe:gcd-irr}{
	todo
}

\nt{
	Une définition plus abstraite mais plus générale du PGCD est donc la suivante, et s'applique à tous les anneaux principaux.
	Pour $a, b\in\R$ deux éléments d'un anneau $R$ principal, nous avons
		\[ (a, b) = \bigpar{ \pgcd(a, b) }, \]
	ce qui définit $\pgcd(a, b)$ à élément inversible de $R$ près.
	Dans notre cas, les éléments inversibles de $\K[x]$ sont les constantes non nulles, et le caractère unitaire du PGCD permet de le rendre unique.
}

\subsection{L'anneau $\K[x]$ est factoriel}

\lem{de Gauss (arithmétique)}{
	Soit $a, b, c\in\K[x]$ trois polynômes à coefficients dans $K$. Les divisions sont comprises dans $\K[x]$.
	
	Si $a$ divise le produit $bc$, et que $a$ et $b$ sont premiers entre eux, alors $a$ divise $c$.
}{lem:Gauss-arithm}

\cor{}{
	Soit $p\in\K[x]$ un polynôme quelconque. Les divisions et PGCD sont compris dans $\K[x]$.
	
	Si $a, b\in\K[x]$ divisent tous les deux $p$ et que $\pgcd(a,b) = 1$, alors leur produit $ab$ divise également $p$.
}{cor:Gauss-arithm}

\nt{
	Ce corollaire est utile pour justifier immédiatement que si $p$ admet plusieurs racines distinctes $r_1, r_2, \dots, r_k$, alors le produit $\prod_{i=1}^k (x-r_i)$ divise $p$ dès qu'il appartient à l'anneau.
}

\exe{}{
	Montrer le corollaire \ref{cor:Gauss-arithm}.
}{exe:cor:Gauss-arithm}{
	todo
}

\lem{d'Euclide}{
	Soit $a\in\K[x]$ un polynôme irréductible divisant un produit $bc$ de polynômes de $\K[x]$.
	Alors soit $a$ divise $b$, soit $a$ divise $c$.
}{lem:Euclide}

\exe{}{
	Montrer le lemme \ref{lem:Euclide}.
}{exe:lem:Euclide}{
	todo
}

\nt{
	Les polynômes irréductibles sont les équivalents des nombres premiers.
	Il est donc naturel de vouloir trouver un analogue au théorème fondamental de l'arithmétique dans l'anneau des polynômes.
	Pour cela, il convient de se demander : quels polynômes sont irréductibles ? 
	La réponse à cette question dépend du corps choisi. 
	Sur $\C$, seuls les polynômes de degré 1 sont irréductibles. 
	Sur $\R$, des polynômes de degré 2 peuvent l'être, comme $x^2 + 1$, mais pas de degré 3 car le théorème des valeurs intermédiaires implique l'existence d'une racine réelle.
	Sur $\Z$ et les corps finis, il existe des polynômes irréductibles de degrés aussi grands que voulu.
}

\pf{}{
	Notons $d = \pgcd(a, b)$.
	Comme $d$ divise $a$ qui est irréductible, nous avons deux alternatives : soit $d = a$, soit $d=1$.
	Si $d=a$, alors $a$ divise $b$, première possibilité du théorème.
	Sinon, $d=1$ et donc $a$ divise $b$ d'après le lemme de Gauss (arithmétique) \ref{lem:Gauss-arithm}.
}

\thm{}{
	Soit $f\in\K[x]$ un polynôme quelconque.
	Alors $f$ se décompose dans $\K[x]$ de façon unique comme produit de facteurs irréductibles.
	L'unicité est à permutation des facteurs et à multiplication de chaque facteur par une constante près.
}{thm:decomp-Kx}

\nt{
	Il est possible de décomposer $x^2 - 1$ dans $\Q[x]$ comme
		\[ x^2 -1 = \left( \frac12 x - \frac12 \right) (2x + 2) = (x+1)(x-1), \]
	qui sont deux décompositions identiques à permutation des facteurs et à multiplication de chaque facteur par une constante près.
}

\pf{}{
	L'existence est claire : un polynôme est soit irréductible, soit il se décompose en deux facteurs de degrés strictement inférieurs. 
	Ce processus se termine nécessairement, les degrés étant des entiers positifs ou nuls.
	
	Considérons désormais deux décompositions en produits de facteurs irréductibles de $f$.
	Il suffit de montrer que chaque facteur de la première décomposition apparaît dans la seconde.
	Par symétrie, chaque facteur de la seconde apparaît dans la première, et ceci conclut.
	
	Soit donc $p$ un facteur de la première décomposition. 
	Comme $p$ divise la deuxième décomposition, le lemme d'Euclide \ref{lem:Euclide} implique que $p$ divise un de ses facteurs irréductibles.
	$p$ est donc égal à ce facteur.
}

\exe{}{
	Montrer qu'un polynôme $f$ de $\K[x]$ de degré 2 ou 3 est réductible si et seulement s'il admet une racine dans $\K$.
}{exe:irr-deg23}{
	\underline{Direction $\implies$.}
	
	Si se scinde comme $f=ab$ avec ni $a$ ni $b$ constants, alors soit $a$ soit $b$ est de degré 1 car $\deg(a) + \deg(b) = \deg(f)$.
	Le facteur de degré 1 implique donc l'existence d'une racine dans le corps.
	
	 
	\underline{Direction $\impliedby$.}
	
	Si $r\in\K$ vérifie $f(r) = 0$, alors $x-r$ divise $f$ dans $\K[x]$ d'après l'exercice \ref{exe:root-factor}.
	Le polynôme $f$ est donc réductible.
}

\exe{}{
	Trouver la décomposition de chaque polynôme suivant dans les anneaux $\C[x] ; \R[x] ; \Q[x] ; \F_3[x]$.
	\begin{multicols}{4}
	\begin{enumerate}
		\item $x^2 + 2$
		\item $x^2 - 1$
		\item $x^2 - 2$
		\item $x^3 + x^2 + 2x + 2$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:UFD-examples}{
	Chaque polynôme est réductible si et seulement si nous pouvons trouver une racine dans le corps, d'après l'exercice \ref{exe:irr-deg23}.
	\begin{enumerate}
		\item $x^2 + 2$.
		\begin{enumerate}[leftmargin=80pt]
			\item[Dans {$\C[x]$} :] $x^2 + 2 = (x + \sqrt2i)(x-\sqrt2i)$.
			\item[Dans {$\R[x]$} :] $x^2 + 2$ est irréductible.
			\item[Dans {$\Q[x]$} :] $x^2 + 2$ est irréductible.
			\item[Dans {$\F_3[x]$} :] $x^2 + 2 = x^2 - 1 = (x+1)(x-1)$.
		\end{enumerate}
		\item $x^2 - 1 = (x+1)(x-1)$ dans chaque anneau.
		\item $x^2 - 2$.
		\begin{enumerate}[leftmargin=80pt]
			\item[Dans {$\C[x]$} :] $x^2 - 2 = (x+\sqrt2)(x-\sqrt2)$.
			\item[Dans {$\R[x]$} :] $x^2 - 2 = (x+\sqrt2)(x-\sqrt2)$.
			\item[Dans {$\Q[x]$} :] $x^2-2$ est irréductible.
			\item[Dans {$\F_3[x]$} :] $x^2-2$ est irréductible.
		\end{enumerate}
		\item $x^3 + x^2 + 2x + 2$ dont $-1$ est une racine et qui se factorise donc par $x+1$ dans chaque anneau.
		\begin{enumerate}[leftmargin=80pt]
			\item[Dans {$\C[x]$} :]  $x^3 + x^2 + 2x + 2 = (x+1)(x^2+2) = (x+1)(x+\sqrt2i)(x-\sqrt2i)$
			\item[Dans {$\R[x]$} :] $x^3 + x^2 +2x +2 = (x+1)(x^2 + 2)$
			\item[Dans {$\Q[x]$} :] $x^3 + x^2 + 2x + 2 = (x+1)(x^2 + 2)$
			\item[Dans {$\F_3[x]$} :] $x^3 + x^2 + 2x + 2 = (x+1)(x^2 -1) = (x+1)^2(x-1)$
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
}

\subsection{L'anneau $\Z[x]$}

\nt{
	L'anneau $\Z[x]$ n'a pas de division euclidienne interne car $\Z$ n'est pas un corps.
	En effet, comment procéder à la division de $x^5 - 3x + 2$ par $2x^2 + 6$ sur $\Z$ ?
	
	C'est pour cela qu'il est utile de supposer les polynômes unitaires : la division euclidienne devient alors momentanément possible.
	En revanche, le reste de la division euclidienne ne reste pas forcément unitaire.
	C'est le cas, par exemple, de la division euclidienne de $x^5 + x^3 - 3x^2 + 2x - 2$ par $x^2 + 1$ qui donne
		\[ x^5 + x^3 - 3x^2 + 2x - 2 = (x^2 + 1)(x^3 - 3) + (2x + 1). \]
	Notons cependant que le quotient de la division euclidienne, lui, est nécessairement unitaire, car le produit des coefficients dominants vaut 1.
}

\lem{de Gauss (polynômes)}{
	Soit $f\in\Z[x]$ un polynôme à coefficients entiers.
	D'après le théorème \ref{thm:decomp-Kx}, $f$ se décompose dans $\Q[x]$ de façon unique comme produit de facteurs irréductibles.
	
	Si $f$ est unitaire et que les facteurs de la décomposition le sont aussi, alors la décomposition dans $\Q[x]$ est une décomposition dans $\Z[x]$ : tous les facteurs sont unitaires à coefficients entiers.
}{lem:Gauss}

\nt{
	Il est possible de décomposer $x^2 - 1$ dans $\Q[x]$ comme
		\[ x^2 -1 = \left( \frac12 x - \frac12 \right) (2x + 2), \]
	qui n'est pas une décomposition dans $\Z[x]$,
	mais les facteurs ne sont pas unitaires ici.
}

\pf{}{
	todo
}

\section{Racines}

\dfn{racine}{
	Soit $f\in\K[x]$ un polynôme non constant à coefficients dans $\K$.
	Le nombre $r\in\K$ est appelé \emphindex{racine} ou \emphindex{zéro} de $f$ dès que
		\[ f(r) = 0. \]
}{dfn:racine}

% taken from exe:root-factor
% maybe talk about roots before... need refactor.
\exe{}{
	Soit $f\in\K[x]$ un polynôme non constant.
	Montrer que si $r\in\K$ est une racine de $f$ si et seulement si  $x-r$ divise $f$ dans $\K[x]$.
}{exe:root-factor2}{
	todo
}

\exe{}{
	Est-ce que $x^3 - 2x + x -2$ est divisible par $x-2$ dans $\Z[x]$ ?
	
	Est-ce que $x^2 -4x + 3$ est divisible par $x+1$ dans $\Q[x]$ ?
}{exe:divisible-root}{
	todo
}

\exe{}{
	Soit $f\in\K[x]$.
	Montrer que si $a|f$ dans $\K[x]$, alors les racines de $a$ sont des racines de $f$.
}{exe:root-factor3}{
	todo
}

\subsection{Théorème fondamental de l'algèbre}

% thm fondamental
\thm{fondamental de l'algèbre, de d'Alembert}{
	Soit $f\in\C[x]$ un polynôme non constant à coefficients complexes.
	Alors $f$ admet une racine dans $\C$.
}{thm:fond-alg}

\cor{}{
	Soit $f\in\C[x]$ un polynôme à coefficients complexes de coefficient dominant $a\in\C$.
	Alors $f$ se décompose comme produit de monômes
		\[ f(x) = a\prod_{z | f(z) = 0} (x-z)^{m(z)}, \]
	où $m(z)\in\N$ est la \emphindex{multiplicité} de la racine $z$ dans $f$.
}{cor:decomp-C}

\dfn{algébriquement clos}{
	Le corps $\C$ est \emphindex{algébriquement clos} car chaque polynôme non constant de $\C[x]$ admet une racine dans $\C$.
	De façon équivalente, chaque polynôme de $\C[x]$ se scinde en produit de monômes.
}{dfn:alg-clos}

\thm{clôture algébrique}{
	Pour tout corps $\K$, il existe un sur-corps $\overline{\K}$ qui est algébriquement clos.
}{thm:cloture-algebrique}
	
\nt{
	Une démonstration constructive du théorème \ref{thm:cloture-algebrique} fonctionne comme suit :
	pour chaque polynôme de $\K[x]$, ajouter une racine au corps $\K$, et continuer le processus.
	La construction de la clôture de $\Q$ peut donc se faire en raisonnant par récurrence car l'ensemble $\Q[x]$ est dénombrable comme union dénombrable d'ensembles dénombrables.
	
	En revanche, le nombre de polynômes de $\K[x]$ étant indénombrable en général, une récurrence classique ne suffit pas, il faut une \emphindex{récurrence transfinie}.
	Une démonstration du théorème \ref{thm:cloture-algebrique} nécessite donc l'axiome du choix.
}


\exe{difficulty=1}{
	Soient $a, f\in\K[x]$ et $\overline{\K}$ la clôture algébrique de $\K$.
	Montrer que $a|f$ dans $\K[x]$ si et seulement si pour chaque racine de $a$, sa multiplicité dans $a$ est inférieure ou égale à celle dans $f$.
}{exe:root-factor4}{
	todo
}

\exe{difficulty=1}{
	Soit $f\in\K[x]$ et $f'$ sa dérivée formelle.
	Montrer que $\pgcd(f,f') = 1$ si et seulement si $f$ n'admet que des racines simples.
}{exe:gcd-simple-roots}{
	todo
}

\subsection{L'anneau $\R[x]$}

\lem{}{
	Soit $f\in\R[x]$ un polynôme à coefficients réels.
	Si $z\in\C\setminus\R$ est une racine de $f$, alors $\overline{z}$ aussi, et le polynôme 
		\[ (x - z)(x-\overline{z}) \]
	divise $f$ dans $\R[x]$.
}{lem:racines-conjuguees}

\pf{}{
 	D'abord, comme $f$ est à coefficients réels, $0 = \overline{f(z)} = f\left(\overline{z}\right)$, et $\overline{z}$ est bien une racine de $f$.
 	De plus, $x-z$ et $x-\overline{z}$ sont premiers entre eux sur $\C[x]$ car $z \neq \overline{z}$.
 	Il suit donc que $(x-z)(x-\overline{z})$ divise $f$ dans $\C[x]$.
 	
 	Or, $p(x) = (x-z)(x-\overline{z}) = x^2 - (z+\overline{z}) x + |z|^2$ est un polynôme à coefficients réels.
 	Montrons que $p$ divise $f$ dans $\R[x]$ également.
 	Considérons la division euclidienne $f = pq + r, \deg(r) < \deg(p)=2$ dans $\R[x]$.
 	Vu comme élément de $\C[x]$, le reste $r = f-pq$ s'annule en $z$ et en $\overline{z}$, il est donc divisible par $p$.
 	Comme son degré est strictement inférieur à celui de $p$, le reste $r$ doit être nul.
}

\cor{}{
	Soit $f\in\R[x]$ un polynômes à coefficients réels.
	D'après le théorème \ref{thm:decomp-Kx}, $f$ se décompose dans $\R[x]$ de façon unique comme produit de facteurs irréductibles.
	
	Chaque facteur est de degré 1 ou 2.
}{cor:decomp-Rx}

\exe{}{
	Montrer le corollaire \ref{cor:decomp-Rx}.
}{exe:cor:decomp-Rx}{
	todo
}

\subsection{Relations entre racines et coefficients}

\prop{}{
	Soit $\Lambda$ un ensemble fini d'éléments de $\K$.
	Considérons le produit 
		\[ f(x) = \prod_{\lambda \in \Lambda} (x+\lambda), \]
	polynôme de $\K[x]$.
	Alors $f(x)$ se développe en prenant le produit de soit $x$, soit $\lambda$ dans chaque monôme $x+\lambda$, et en sommant ces produits.
	
		\[  \prod_{\lambda \in \Lambda} (x+\lambda) = \sum_{k=0}^{|\Lambda|} x^k \sum_{\substack{I \subset \Lambda, \\ |I| = |\Lambda|-k}} \prod_{\lambda \in I} \lambda. \]
}{prop:expand-product}

\ex{}{
	Considérons le polynôme de $\R[x]$
		\[ f(x) = (x+2)(x+6)(x-1) \]
	qu'on souhaite développer.
	
	\begin{enumerate}[leftmargin=100pt, label=\bf \underline{Terme en $x^{\arabic*}$ :}, start=0]
		\item
		Pour obtenir un terme sans $x$, il faut choisir la constante dans chaque terme du produit.
		Celle-ci est donc $2\times6\times(-1) = -12$.
		Nous pouvons nous rassurer que c'est vrai en calculant $f(0)$.
		
		\item
		Pour obtenir un terme en $x$, il faut choisir un seul $x$ parmis les trois facteurs.
		Les trois possibilités sont $x\times6\times(-1)$, $2\times x\times (-1)$, et $2\times6\times x$, qu'on somme pour obtenir $-6x-2x+12x = 4x$.
		
		\item
		Pour obtenir un terme en $x^2$, il faut choisir deux $x$ parmis les trois facteurs.
		Les trois possibilités sont $2\times x \times x$, $x \times 6 \times x$, et $x \times x \times (-1)$, qu'on somme pour obtenir
		$2x^2 + 6x^2 - x^2 = 7x^2$.
		
		\item
		Pour obtenir un terme en $x^3$, il faut choisir trois $x$, et la seule façon de faire est bien sûr $x\times x \times x = x^3$.
	\end{enumerate}
	
	Par conséquent, 
		\[ (x+2)(x+6)(x-1) = x^3 + 7x^2 + 4x - 12. \]
}{exe:dev-deg-3}


\exe{}{
	Soit $n, k\in\N$ deux entiers avec $k\leq n$. 
	Rappelons la notation ${n \choose k}$, lue « $k$ parmi $n$ », donnant le nombre de façons de choisir $k$ objets parmi $n$ objets indistinguables.
	
	Montrer que
		\[ (1+x)^n = \sum_{k=0}^n {n \choose k} x^k. \]
}{exe:binom-Newton}{
	todo
}

\exe{difficulty=1}{
	Soit $n\in\N$. En comparant les termes en $x^n$ de l'identité
		$(1+x)^{2n} = (1+x)^n \cdot (1+x)^n, $
	montrer que
		\[ \sum_{k=0}^{n} {n \choose k} {n \choose n-k} = {2n \choose n}. \]
}{exe:id-newton}{
	todo
}

\cor{}{
	Soit $f\in\K[x]$ un polynôme unitaire de degré $n$ se scindant sur $\K$ :
		\[ f(x) = \prod_{\lambda \in \Lambda} (x-\lambda), \]
	avec $\Lambda$ un $n$-tuple des racines de $f$ comptées avec multiplicités.
	
	Alors la forme développée de $f$ vérifie
		\[ f(x) = a_n x^n + a_{n-1}x^{n-1} + \hdots + a_1 x + a_0, \]
	où
	\begin{enumerate}
		\item $a_n = 1$ car $f$ est unitaire ;
		\item $a_0 = (-1)^n  \prod_{\lambda \in \Lambda} \lambda$ le produit des racines ;
		\item $a_{n-1} = -  \sum_{\lambda \in \Lambda} \lambda$ la somme des racines.
	\end{enumerate}
}{cor:rel-racine-coeff}

\exe{}{
	Dans les notations du corollaire \ref{cor:rel-racine-coeff},
	exprimer $a_2$ et $a_{n-2}$ en fonction des racines $\lambda$.
}{exe:a2}{
	todo
}


\exe{difficulty=2}{
	Soit $a, b\in\N^*$ deux entiers naturels tels que $ab+1$ divise $a^2 + b^2$.
	Montrer que $\frac{a^2 +b^2}{ab+1}$ est un carré parfait.
}{exe:Vieta-jump}{
	IMO 1988.
}


\exe{difficulty=1}{
	Soient $\Lambda \in \K^n$ \underline{toutes} les valeurs propres d'une matrice $A \in \K^{n\times n}$, comptées avec multiplicités.
	Ainsi, le polynôme caractéristique
	$\det(x I - A) = x^n + \alpha_{n-1} x^{n-1} + \dots + \alpha_1 x + \alpha_0$
	est unitaire et se scinde comme produit
		\[\det(x I - A) = \prod_{\lambda\in\Lambda}(x - \lambda). \]
	\begin{enumerate}
		\item
		Montrer d'abord que le déterminant d'une matrice est égal au produit de ses valeurs propres
		 	\[ \det(A) = \prod_{\lambda \in \Lambda} \lambda. \]
	\end{enumerate}
	À l'aide de la formule de Leibniz, 
		\[ \det(M) = \sum_{\sigma \in S_n} \sgn(\sigma) \prod_{i=1}^{n} M_{i, \sigma(i)}, \]
	montrer ensuite que
	\begin{enumerate}[resume]	
		\item $\alpha_{n-1} = (-1)^{n-1} \tr (A)$ ; et que
		\item La trace d'une matrice est égale à la somme de ses valeurs propres
			\[ \tr(A) = \sum_{\lambda \in \Lambda} \lambda. \]
	\end{enumerate}
}{exe:det-trace-val-p}{
	todo
}

\subsection{Racines $n$-ièmes de l'unité}

\nt{
	Soit $n\in\N^*$.
	Le polynôme $x^n - 1 \in\C[x]$ admet pour dérivée formelle $nx^{n-1}$, dont la seule racine est 0.
	Ainsi, $x^n -1$ est premier avec son polynôme dérivé, et il admet donc $n$ racines complexes distinctes.
}

\dfn{racine $n$-ième de l'unité}{
	Soit $z\in\C$ un nombre complexe et $n\in\N^*$.
	Le nombre $z$ est \emphindex{racine $n$-ième de l'unité} dès que $z^n = 1$.
}{dfn:racine-unite}

\notation{
	L'ensemble des nombres complexes de module 1 est noté	
		\[ \U = \bigset{ z\in\C \tq |z| = 1}. \]
	
	Pour $n\in\N^*$, l'ensemble des nombres racines $n$-ièmes de l'unité est noté 
		\[ \U_n = \bigset{ z \in \C \tq z^n = 1 }. \]
}

\exe{}{
	Soit $z\in\C$.
	Montrer l'implication suivante. La réciproque est-elle vraie ?
	\begin{center}
	\begin{tabular}{ccc}
		$\Bigpar{ \exists n\in\N^* \tq z\in\U_n }$ &  $\implies$ & $\Bigpar{ |z| = 1}$
	\end{tabular}
	\end{center}
}{exe:root-is-unit}{
	todo
}


\exe{difficulty=1}{
	Soit $n\in\N$ impair et $\zeta = e^{\frac{2 \pi i}n}$.
	Montrer l'identité suivante dans $\C[x,y]$.
		\[ x^n + y^n = \prod_{k=0}^{n-1} \bigpar{x + \zeta^k y} \]
	Est-elle vraie pour $n\in\N^*$ pair ?
}{exe:split-xn-p-yn}{
	todo
}

\exe{}{
	Soit $n\in\N^*$.
	Montrer que $\bigpar{\U_n, \times}$ est un groupe isomorphe à $\bigpar{ \Z/n\Z, +}$ en explicitant l'isomorphisme.
}{exe:Un-sous-groupe}{
	todo
}


\section*{Exercices supplémentaires}
\addcontentsline{toc}{section}{Exercices supplémentaires}


\exe{difficulty=1}{
	Soient $a, b\in\R[x]$ deux polynômes à coefficients réels.
	Montrer les équivalences suivantes.
	\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
		\item $\pgcd(a, b) \neq 1$ dans $\R[x]$
		\item $\pgcd(a, b) \neq 1$ dans $\C[x]$
		\item $a$ et $b$ admettent au moins une racine complexe en commun
	\end{enumerate}
}{exe:gcd-roots-R-C}{
	\underline{Implication (i) $\implies$ (ii).}
	
	Si $d\in\R[x]$ non 1 divise $a$ et $b$ dans $\R[x]$, alors $d$ divise également $a$ et $b$ dans $\C[x]$.
	
	\underline{Implication (ii) $\implies$ (iii).}
	
	Soit $d=\pgcd(a,b) \in \C[x]$. Comme $d$ est non constant par hypothèse, $d$ admet une racine complexe $z\in\C$ d'après le théorème fondamental de l'algèbre.
	Ainsi $d(z) = 0$ et donc $a(z) = 0$ et $b(z) = 0$ car $d$ divise $a$ et $b$.
	
	\underline{Implication (iii) $\implies$ (i).}
	
	Notons $z\in\C$ une racine complexe en commun à $a$ et $b$.
	Par contradiction, si $\pgcd(a, b) = 1$ dans $\R[x]$, le théorème de Bézout impliquerait l'existence de polynômes $u, v \in\R[x]$ tels que $au + bv = 1$.
	En plongeant cette égalité dans $\C[x]$, évaluer en $x=z$ aboutit à la contradiction $0=1$. \Lightning
}

\exe{difficulty=1}{
	Soient $a, b\in\K[x]$.
	Montrer que
		\[ (a) \cap (b) = \bigl( \ppcm(a, b) \bigr). \]
}{exe:ppcm}{
	todo
}

\exe{difficulty=1}{
	Montrer que $\K[x]$ est un anneau principal : tout idéal de l'anneau est généré par un unique élément.
}{exe:Kx-is-PID}{
	todo
}


\exe{difficulty=1}{
	Soit $z\in\C$ un \emphindex{nombre algébrique}, c'est-à-dire une racine d'un polynôme sur $\Q[x]$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que l'ensemble 
			\[ N = \bigset{ f \in \Q[x] \tq f(z) = 0 } \]
		est un idéal de $\Q[x]$.
		\item
		Soit $m_z \in \Q[x]$ le \emphindex{polynôme minimal annulateur} de $z$ : c'est le polynôme de $\Q[x]$ annulant $z$ et de degré minimal.
		Montrer que $m_z$ est bien unique et qu'il est irréductible dans $\Q[x]$.
		\item
		Montrer que $N = (m_z)$. C'est-à-dire que tout polynôme annulateur de $z$ est divisible par $m_z$ dans $\Q[x]$.
	\end{enumerate}
}{exe:poly-min}{
	todo
}

\exe{difficulty=1}{
	Considérons $\Q[\sqrt2] = \bigset{ r + s\sqrt2 \tq r, s \in \Q}$ ainsi que l'application \mbox{« évaluation en $\sqrt2$ »}
		\begin{center}
		$\ev_{\sqrt2}$ :
		\begin{tabular}{ccc}
			$\Q[x]$ & $\longrightarrow$ & $\Q\left[\sqrt2\right]$ \\
			$f$ & $\longmapsto$ & $f\bigpar{\sqrt2}$
		\end{tabular}
		\end{center}
	Montrer que $\ker(\ev_{\sqrt2}) = ( x^2 - 2 )$ et que l'idéal est un \emphindex{idéal maximal} : il ne contient pas de sous-idéal propre qui n'est pas $\Q[x]$ tout entier.
}{exe:Qsqrt2}{
	todo
}


\exe{}{
	Soit $p\in\K[x]$ un polynôme.
	Montrer que $p$ est irréductible si et seulement si $p(x+c)$ est irréductible, où $c\in\K$ est un nombre quelconque.
}{exe:irr-shift}{
	todo
}

\exe{difficulty=2}{
	Montrer le \emphindex{critère d'Eisenstein} :
	soient $f(x) = a_0 + a_1x + \cdots + a_nx^n \in\Z[x]$ et $p$ un nombre premier vérifiant les conditions
	\begin{enumerate}
		\item $a_n = 1$ ; et
		\item $p$ divise $a_0, a_1, \hdots, a_{n-1}$ ; et
		\item $p^2$ ne divise pas $a_0$.
	\end{enumerate}
	Alors $f(x)$ est irréductible sur $\Q[x]$.
}{exe:eisenstein}{
	Comme $f$ est unitaire à coefficients entiers, le lemme de Gauss \ref{lem:Gauss} implique que l'irréducibilité dans $\Q[x]$ est équivalente à l'irréducibilité dans $\Z[x]$.
	Supposons donc, par contradiction, que $f$ soit réductible sur $\Z[x]$.
	
	Alors $f = ab$ avec $a, b\Z[x]$ unitaires non constants.
	En prenant la relation modulo $p$, le polynôme $f$ devient réductible sur $\F_p[x]$.
	Or, par hypothèses sur les coefficients de $f$, nous avons que $f = x^n \mod p$.
	Comme $x$ est irréductible dans $\F_p[x]$, la seule manière de réduire $f$ dans $\F_p[x]$ est de le décomposer comme $x^k \cdot x^{n-k}$.
	Ainsi, les deux facteurs $a$ et $b$ sont congrus à une puissance de $x$ modulo $p$, non constante car $a$ et $b$ sont unitaires non constants.
	Il suit donc que $p$ divise le coefficient constant $a(0)$ et $b(0)$, et donc que $p^2$ divise le coefficient constant $a_0 = f(0) = a(0)b(0)$.
	Ceci contredit la troisième condition imposée à $f$. \Lightning
}

\exe{}{
	Montrer que le polynôme $f(x) = x^5 - 10x^3 + 50x - 20$ est irréductible dans $\Q[x]$.
}{exe:Eisenstein-example}{
	Le critère d'Eisenstein de l'exercice \ref{exe:eisenstein} avec $p=5$ permet de conclure.
}

\exe{difficulty=1}{
	Considérons la fonction rationnelle $f(x) = \frac{x^p - 1}{x-1}$ avec $p$ un premier.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $f$ appartient à $\Z[x]$.
		\item Montrer que $f$ est irréductible en montrant que $g(x) = f(x+1)$ vérifie le critère d'Eisenstein de l'exercice \ref{exe:eisenstein}.
	\end{enumerate}
}{exe:xppm1-irr}{
	todo
}

\exe{difficulty=1}{
	Soit $n\in\N$ et $p\neq2$ un nombre premier.
	Le but de cet exercice est de démontrer que le polynôme $f(x) = x^n + x + p$ est irréductible dans $\Q[x]$.
	\begin{enumerate}
		\item
		Justifier qu'il suffit de démontrer que $f$ est irréductible dans $\Z[x]$.
		\item
		En voyant $f$ comme polynôme de $\C[x]$, montrer que toutes ses racines $z\in\C$ sont de module strictement supérieur à 1.
		\item
		En déduire que si $f=ab$ dans $\Z[x]$, alors $|a(0)|, |b(0)| > 1$.
		\item
		Conclure.
	\end{enumerate}
}{exe:xn-n-p-irr}{
	\begin{enumerate}
		\item
		Si $f$ est réductible dans $\Q[x]$, alors, comme $f$ est unitaire de $\Z[x]$, le lemme de Gauss (polynômes) \ref{lem:Gauss} garantit que $f$ est réductible dans $\Z[x]$.
		\item
		Soit $z\in\C$ tel que $f(z) = 0$.
		Alors $z^n + z + p = 0$, et donc $2 < |p| \leq |z| + |z|^n$.
		Il suit donc naturellement que $|z|>1$ car, dans le cas contraire, nous aurions la contradiction $2 < |z|+|z|^n \leq 2$.
		\item
		Le coefficient constant de $a$ vu comme polynôme de $\C[x]$, $a(0)$, est égal au produit de ses racines.
		Or, les racines de $a$ sont exactement des racines de $f$, dont le module est strictement supérieur à 1.
		Il suit donc que $|a(0)| > 1$.
		Le cas pour $b$ est identitque.
		\item
		Supposons que $f$ se réduise comme $f=ab$ dans $\Z[x]$.
		Alors $f(0) = p = a(0)\cdot b(0)$, égalité dans $\Z$.
		Comme $p$ est premier, soit $a(0)$, soit $b(0)$ est une unité de $\Z$, ce qui contredit que $|a(0)|, |b(0)| > 1$.
	\end{enumerate}
}

\exe{}{
	Soit $z\in\C$ une racine $p$-ième de l'unité où $p$ est un nombre premier.
	Montrer que le polynôme minimal annulateur de $z$ est $\frac{x^p - 1}{x-1}$.
}{exe:pmin-unit-root}{
	todo
}

\exe{}{
	Soit $n\in\N^*$.
	En étudiant $(1+x)^n + (1-x)^n$, montrer que
		\[ \sum_{\substack{k=0 \\ \text{$k$ pair}}}^n {n \choose k} =  \sum_{\substack{k=0 \\ \text{$k$ impair}}}^n {n \choose k} =  2^{n-1}. \]
	Quelle partie du raisonnement échoue lorsque $n=0$ ?
}{exe:Newton-even-odd}{
	Les termes pairs sont doublés et les termes impairs disparaissent.
	Évaluer en $x=1$ conclut pour la première somme.
	La deuxième somme est déduite de la première en utilisant que $2^n - 2^{n-1} = 2^{n-1}$.

	Lorsque $n=0$, l'identité $(1-x)^0 = 1$ semble vraie mais elle ne l'est pas précisément en $x=1$.
}

\exe{}{
	Montrer que $\U$ est un sous-groupe de $\bigpar{\C^*, \times}$.
}{exe:U-sous-groupe}{
	todo
}

\exe{}{
	Soit $n\in\N^*$.
	Montrer que $\bigpar{\U_n, \times}$ est le seul sous-groupe d'ordre $n$ de $\U$.
}{exe:Un-sous-groupe-unique}{
	todo
}

\exe{}{
	Soit $n\in\N^*$.
	Décrire explicitement l'ensemble $\mu_n$ des éléments d'ordre $n$ du groupe $\U$.
}{exe:U-ordre-n}{
	todo
}


\exe{difficulty=2}{
	Soit $n\in\N^*$.
	Pour $d\in\N, d|n$ diviseur de $n$, posons
		\begin{align*}
		\mu_d = \bigset{ e^{2\pi i \frac{k}d} \tq 1 \leq k \leq d \et \pgcd(k, d) = 1} && \et && \phi_d = \prod_{z \in \mu_d} \bigpar{ x-z }.
		\end{align*}
	\begin{enumerate}
		\item
		Montrer que 
			\[ x^n - 1 = \prod_{d|n} \phi_d(x). \]
		\item
		En déduire que si $p$ est premier, alors $\phi_p(x) = \frac{x^p - 1}{x-1}$ et qu'il est irréductible dans $\Z[x]$.
		\item
		Montrer que si $n$ est \emphindex{semi-premier}, c'est-à-dire que $n=pq$ avec $p, q$ premiers, alors
			\[ \phi_n(x) = \frac{x^n-1}{\phi_p(x) \phi_q(x) (x-1)} \]
		est une division dans $\C[x]$ et donc dans $\Q[x]$. Est-ce une division dans $\Z[x]$ ? Justifier.
		\item
		Généraliser pour montrer que $\phi_n \in \Z[x]$ pour tout $n\in\N^*$.
	\end{enumerate}
}{exe:phin-integer}{
	todo
}


\shipoutExercise

\section*{Solutions}
\addcontentsline{toc}{section}{Solutions}

\shipoutAnswer



