%!TEX encoding = UTF8
%!TEX root = 0-notes.tex

\chapter{Polynômes}
\label{chap:polynomes}

\section{Préliminaires}

\dfn{polynôme à coefficients réels}{
	Un \emphindex{polynôme} à coefficients réels est une expression du type
		\[ a_0 + a_1x + a_2x^2 + \dots + a_d x^d, \]
	où $d$ est le \emphindex{degré} du polynôme, les $a_i\in\R$ sont ses \emphindex{coefficients}, et $x$ est une \emphindex{indéterminée} abstraite (pas nécessairement un nombre réel !).
}{dfn:polynome}

\notation{
	L'ensemble des polynômes à coefficients réels est noté $\R[x]$.
}


\exe{}{
	Montrer que la famille polynomiale $\bigset{1 ; x}$ est indépendante sur $\R$, c'est-à-dire que $ax+b = 0$ pour tout $x\in\R$ implique $a=b=0$.
}{exe:1x-indep}{
	todo
}

\section{Division euclidienne}

\exe{}{
	Considérons l'équation quadratique $3x^2-7x+4= 0$ pour $x\in\R$.
	\begin{enumerate}
		\item
		Montrer que $1$ est racine de l'équation.
	\end{enumerate}
	Le but des questions suivantes est d'effectuer la division euclidienne de $3x^2-7x+4$ par $x-1$ afin de trouver la deuxième racine de l'équation.
	\begin{enumerate}[resume]
		\item
		Quelle fonction affine $q_1(x)$ prendre pour que $3x^2 -7x+4 - (x-1)q_1(x)$ n'ait plus de terme en $x^2$ ?
		\item
		Quelle fonction affine $q_2(x)$ prendre pour que $3x^2 -7x+4 - (x-1)q_1(x) - (x-1)q_2(x)$ n'ait plus de terme en $x$ ?
		\item
		Montrer que $3x^2 - 7x+4 = (x-1)\bigl[q_1(x) + q_2(x)\bigr]$ et en déduire l'autre racine de l'équation.
	\end{enumerate}
}{exe:euclide-poly}{
	todo
}


\section{Racines et multiplicités}

\dfn{racine}{
	Soit $f\in\R[x]$ un polynôme à coefficients réels.
	Un nombre $r \in \C$ est une \emphindex{racine} de $f(x) = 0$ dès que $f(r) = 0$.
	$r$ est alors un \emphindex{zéro} de $f$.
}{dfn:racine}



\exe{}{
	On souhaite connaître les solutions de l'équation du deuxième degré d'inconnue $x\in\R$ :
		\begin{align}
			22x^2 - 125x + 22  = 0. \label{eq:1}
		\end{align}
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $22x^2 - 125x + 22 = (2x-11)(11x-2)$.
		\item En déduire l'ensemble des solutions de l'équation \eqref{eq:1}.
	\end{enumerate}
}{exe:7}{
	\begin{enumerate}
		\item On part toujours de la forme factorisée qu'on développe par double distributivité :
			\[ (2x - 11)(11x - 2) = 22x^2 - 4x - 121x + 22 = 22x^2 - 125x + 22. \]
		\item On utilise que le produit est nul si et seulement si un des deux facteurs est nul.
		L'ensemble des solutions de \eqref{eq:1} est donc $\left\{ \dfrac{11}2 ; \dfrac2{11} \right\}$.
	\end{enumerate}
}

\exe{}{
	Soit $f(x) = x^2 - x - 1$ une fonction quadratique sur $\R$.
	
	\begin{enumerate}
		\item
		Montrer que  $f(x) = \left( x - \frac{1 - \sqrt{5}}2 \right)\cdot \left( x - \frac{1 + \sqrt{5}}2 \right)$ pour tout $x\in\R$.
		\item 
		En déduire les zéros de $f$. Lequel est positif et lequel est négatif ? Raisonner sans calculatrice.
	\end{enumerate}
	Le zéro positif $\phi$ (lu \og phi \fg) s'appelle le \emph{nombre d'or}.
	\begin{enumerate}[resume]
		\item
		Vérifier que les zéros trouvés annulent bien $f$ en calculant leur image par $f$.
	\end{enumerate}
}{exe:phi}{
	todo
}

\exe{}{
	Factoriser le polynôme $f(x) = 7x^2 - 10x + 3$ et donner ses deux zéros.
}{exe:euclide-poly2}{
	todo
}

\exe{}{
	Pour chaque propriété, donner un polynôme $f$ sur $\R$ non identiquement nulle la vérifiant.
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $f$ s'annule en $1$.
		\item $f$ s'annule en $-10$.
		\item $f$ s'annule en $0$.
		\item $f$ s'annule en $-10$ et en $1$.
		\item Les zéros de $f$ sont $2, -3, \frac27$, et $0$.
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:6}{
	Le polynôme identiquement nul $f(x) = 0$ n'est bien sûr pas autorisé sinon l'exercice n'a pas d'intérêt !
	\begin{enumerate}
		\item $f(x) = x-1$ fonctionne ainsi que $f(x) = 3(x-1)$, ou $f(x) = -(x-1) = 1-x$.
		\item $f(x) = x+10$ fonctionne, ainsi que $f(x) = (x+10)(x-1)$, et tous ses multiples.
		\item $f(x) = x$ ou $f(x) = 500x$.
		\item $f(x) = (x+10)(x-1) = x^2 +9x -10$.
		\item $f(x) = (x-2)(x+3)(x-\frac27)x$.
	\end{enumerate}

}


\thm{fondamental de l'algèbre}{
	Soit $f\in\R[x]$ un polynôme non constant à coefficients réels.
	Alors $f$ admet une racine dans $\C$.
}{thm:fond-algebre}

\exe{}{
	Supposons que $z\in\C$ soit racine du polynôme $f\in\R[x]$ à coefficients réels.
	Montrer que son conjugué complexe $\overline{z}$ est également racine.
}{exe:Galois2}{
	todo
}

\lem{}{
	Soit $f\in\R[x]$ un polynôme non constant à coefficients réels et $z\in\C$ une de ses racines complexes.
	Alors le polynôme $(x-z)(x-\overline{z})$ est un polynôme à coefficients réels qui divise $f$.
}{lem:conjugate-roots}


\thm{}{
	Soit $f\in\R[x]$ un polynôme à coefficients réels et $r\in\C$ une racine.
	Alors $(x-r)$ divise $f$ dans $\C[x]$.
	Si $r\in\R$ est réelle, alors $(x-r)$ divise $f$ dans $\R[x]$.
}{thm:facteur-lin}

\dfn{multiplicité}{
	Soit $f\in\R[x]$ un polynôme à coefficients réels et $r\in\C$ une racine.
	La \emphindex{multiplicité} $m(r)$ de la racine $r$ est l'entier tel que $(x-r)^{m(r)}$ divise $f$ dans $\C[x]$ mais pas $(x-r)^{m(r)+1}$.
}{dfn:multiplicite}

\thm{}{
	Soit $f\in\R[x]$ un polynôme à coefficients réels.
	Alors 
		\[ f(x) = a_d \prod_{\text{$r$ racine de $f$}} (x-r)^{m(r)}. \]
}{thm:scinde}

\section{Dérivation formelle}

\dfn{dérivation formelle}{
	$f$ et $f'$ et $f^{IV}$ et $f^{(k)}$
}{dfn:derivation}

\thm{de Taylor polynomial}{
	Soit $f\in\R[x]$ un polynôme à coefficients réels de degré $d$.
	Alors
		\[ f(x) = \sum_{k=0}^{d} \frac{f^{(k)}(0)}{k!} x^k.\]
}{thm:taylor-poly}

\nt{
	Une connaissance locale d'une fonction polynomiale et de ses dérivées permet donc de la connaître partout.
	Ce théorème ce généralise : sous certaines conditions moins fortes qu'être polynomiale,
		\[ f(x) = \sum_{k=0}^{d} \frac{f^{(k)}(0)}{k!} x^k + o(x^d), \]
	où $o(x^d)$ désigne une fonction dominée par $x^d$ autour de 0, comme par exemple $x^{d+1}$ dont le ratio $\frac{x^{d+1}}{x^d}$ tend vers 0 lors que $x$ tend vers 0.
}

\exe{difficulty=1}{
	Montrer le théorème de Taylor bis : 
	soit $f\in\R[x]$ un polynôme à coefficients réels de degré $d$ et $a\in\R$ un réel quelconque.
	Alors
		\[ f(x) = \sum_{k=0}^{d} \frac{f^{(k)}(a)}{k!} (x-a)^k.\]
}{exe:taylor-poly-2}{
	todo
}

\exe{difficulty=1}{
	Soit $f\in\R[x]$ un polynôme à coefficients réels de degré $d$ et $a\in\R$ un réel quelconque.
	Montrer que $a$ est une racine de multiplicité $m$ si et seulement si $f(a) = f'(a) = \cdots = f^{(m-1)}(a) = 0$.
}{exe:mult-from-diff}{
	todo
}

\thm{}{
	Soit $f$ un polynôme. Alors $\pgcd(f, f') = 1$ si et seulement si toutes les racines de $f$ sont simples.
}{thm:derivative-test}

\exe{difficulty=1}{
	Démontrer le théorème \ref{thm:derivative-test}.
}{exe:derivative-test}{
	todo
}

\section*{Exercices supplémentaires}
\addcontentsline{toc}{section}{Exercices supplémentaires}



\exe{difficulty=2}{
	Montrer que la famille polynomiale $\bigset{1 ; x ; \dots ; x^n}$ est indépendante sur $\R$.
}{exe:1xn-indep}{
	todo
}

\exe{}{
	On souhaite connaître les solutions de l'équation du troisième degré d'inconnue $x\in\R$ :
		\begin{align}
			4x^3 - 6x^2 - 2x + 3  = 0. \label{eq:2}
		\end{align}
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $4x^3 - 6x^2 - 2x + 3 = (2x-3) \left(2x^2-1\right)$.
		\item En déduire l'ensemble des solutions de l'équation \eqref{eq:2}.
	\end{enumerate}
}{exe:8}{

	\begin{enumerate}
		\item On part toujours de la forme factorisée qu'on développe par double distributivité.
		On utilise aussi que $x^2 \cdot x = x \cdot x \cdot x = x^3$.
			\[ (2x - 3)(2x^2 - 1) = 4x^3 - 2x -6x^2 + 3. \]
		\item On utilise que le produit est nul si et seulement si un des deux facteurs est nul.
		Or l'équation $2x^2 - 1 = 0$ est équivalente à $x^2 = \dfrac12$.
		En prenant la racine et en utilisant que $\sqrt{x^2} = |x|$, on obtient
			\[ |x| = \sqrt{\dfrac12} = \dfrac1{\sqrt2}. \]
		Les deux valeurs $\pm \dfrac1{\sqrt2}$ (notation $\pm$ pour \og plus ou moins \fg) sont donc solutions.
		On en déduit que l'ensemble des solutions de \eqref{eq:2} est $\left\{ \dfrac32 ; \pm \dfrac1{\sqrt2} \right\} = \left\{ \dfrac32 ; \dfrac1{\sqrt2} ; - \dfrac1{\sqrt2} \right\}$
	\end{enumerate}

}


\exe{}{
	On souhaite connaître les solutions de l'équation du quatrième degré d'inconnue $x\in\R$ :
		\begin{align}
			16x^4 - 24x^2 + 9  = 0. \label{eq:3}
		\end{align}
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $16x^4 - 24x^2 + 9 = \left(4x^2-3\right)^2$.
		\item En déduire l'ensemble des solutions de l'équation \eqref{eq:3}.
	\end{enumerate}
}{exe:9}{

	\begin{enumerate}
		\item On part toujours de la forme factorisée qu'on développe à l'aide de l'identité remarquable $(a-b)^2 = a^2 + b^2 -2ab$.
		On utilise aussi que $(x^2)^2 = x^2 \cdot x^2 = x\cdot x\cdot x\cdot x = x^4$.
			\[ (4x^2 - 3)^2 = (4x^2)^2 + 3^2 - 2\cdot(4x^2)\cdot3 = 16x^4 + 9 -24x^2. \]
		\item On utilise que le produit est nul si et seulement si un des deux facteurs est nul.
		Ici, les deux facteurs sont les mêmes, car $(4x^2 - 3)^2 = (4x^2 - 3)(4x^2 - 3)$, donc on se remet à résoudre $(4x^2 - 3) = 0$.
		Ceci est équivalent à $x^2 = \dfrac34$, et donc l'ensemble des $x$ vérifiant \eqref{eq:3} est donné par $\left\{ \pm \sqrt{\dfrac34} \right\} = \left\{ \pm \dfrac12\sqrt{3} \right\}= \left\{ \dfrac12\sqrt{3} ;  -\dfrac12\sqrt{3} \right\}$.
	\end{enumerate}

}





\exe{}{
	Pour chaque proposition suivante, démontrer qu'elle est \underline{toujours vraie} ou montrer qu'elle \underline{peut être fausse} avec un contre-exemple (un dessin peut suffir).
	
	$f, g, h, F$ et $G$ sont des fonctions définies sur $\R$.
	\begin{enumerate}
		\item Si $f$ est affine et admet deux zéros distincts, alors $f(x) = 0$ pour tout $x\in\R$.
		\item Si $g(x) \geq 0$ pour tout $x\in\R$, alors $g$ n'admet aucun zéro.
		\item Si $h(x) > 0$ pour tout $x\in\R$, alors $h$ n'admet aucun zéro.
		\item Si $F$ n'admet aucun zéro, alors $F(x) > 0$ pour tout $x\in\R$.
		\item $G(x) = (x-3)^2 (x-5)^2$ est toujours positive est admet exactement deux zéros distincts.
	\end{enumerate}
}{exe:14}{

	\begin{enumerate}
		\item 
		C'est vrai. 
		Si $f$ est affine et admet deux racines distinctes, alors sa courbe représentative est une droite qui intersecte deux fois l'axe des abscisses en deux endroits différents.
		$\C_f$ et l'axe des abscisses sont donc confondues et on a bien $f(x) = 0$ pour tout $x\in\R$.
		
		Algébriquement, on a $(x_A ; 0), (x_B ; 0) \in \C_f$ pour $x_A \neq x_B$.
		La formule du coefficient directeur donne $a = 0$, et une appartenance donne $b=0$.
		
		\item 
		C'est faux : être positif ou nul n'empêche pas d'être nul.
		On pourra prend la fonction carré $f(x) = x^2$ comme contre-exemple : $f(x) \geq 0$ pour tout $x\in\R$ et pourtant $f$ admet $0$ pour racine car $f(0) = 0$.
		
		\item 
		C'est vrai : être strictement positif empêche d'être nul. 
		C'est bien la différence entre la positivité stricte ($>$) et large ($\geq$).
		
		\item 
		C'est faux : si $F$ ne s'annule jamais, elle n'est pas nécessairement toujours strictement positive car elle pourrait aussi être toujours strictement négative !
		Prenons par exemple $f(x) = -1 -x^2$ qui vérifie $f(x) \leq -1 < 0$ pour tout $x\in\R$ réel.
		
		\item 
		C'est vrai.
		Un carré est toujours positif, donc $G(x)$ est le produit de deux positifs et est positif.
		En outre, si $G(x) = 0$, alors $(x-3)^2 = 0$ ou $(x-5)^2 = 0$.
		Il suit que $x=3$ ou $x=5$, et ce sont les deux seules racines de $G$.
		
	\end{enumerate}

}

\exe{difficulty=2}{
	Supposons que $r+s\sqrt{d}$, avec $r, s\in\Q$ et $d\in\N$ non carré parfait, soit racine de l'équation $ax^2 + bx + c = 0$ où $a, b, c\in\Q$.
	Montrer que son conjugué $r-s\sqrt{d}$ est également racine.
}{exe:Galois2}{
	Voici une première stratégie de preuve possible.
	\begin{enumerate}
		\item
		Montrer que $1$ et $\sqrt{d}$ sont \emph{linéairement indépendants} sur $\Q$.
		C'est-à-dire, montrer que si $r + s\sqrt{d} = 0$ avec $r, s \in\Q$, alors $r=s=0$.
		Une équation sur les réels devient alors deux équations sur les rationnels !
		\item
		En déduire que $a(r+s\sqrt{d})^2 + b(r+s\sqrt{d}) + c=0$ est équivalente aux deux équations $ar^2 + ads^2+br+c=0$ et  $2ars+bs=0$.
		\item
		Conclure en calculant $a(r-s\sqrt{d})^2 + b(r-s\sqrt{d}) + c$.
	\end{enumerate}
	À l'étape 2, nous utilisons aussi que la somme et le produit de deux rationnels est un rationnel, et c'est à ce moment que nous utilisons que tous les coefficients ($r, s, a, b, c$) sont rationnels.
	Cette propriété de $\Q$ se démontre assez simplement avec les formules $\frac{a}b+\frac{c}d$ et $\frac{a}b\times\frac{c}d$.
	
	Voici un deuxième stratégie de preuve possible.
	\begin{enumerate}
		\item
		Montrer que $1$ et $\sqrt{d}$ sont \emph{linéairement indépendants} sur $\Q$.
		C'est-à-dire, montrer que si $r + s\sqrt{d} = 0$ avec $r, s \in\Q$, alors $r=s=0$.
		\item
		Montrer que la fonction « conjugué » $f\bigl(r+s\sqrt{d}\bigr) = r - s\sqrt{d}$ où $r, s \in \Q$ vérifie que
			\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
				\item $f(x+y) = f(x)+f(y)$
				\item $f(xy) = f(x)f(y)$
			\end{enumerate}
		\item
		Conclure en appliquant $f$ à l'équation $ax^2 +bx + c = 0$ pour obtenir $af(x)^2 + bf(x) + c = 0$.
	\end{enumerate}
	
}


\exe{difficulty=2}{
	Algorithme du factor refinement.
}{exe:factor-refinement}{
	todo
}

\shipoutExercise

\section*{Solutions}
\addcontentsline{toc}{section}{Solutions}

\shipoutAnswer



