%!TEX encoding = UTF8
%!TEX root = 0-notes.tex

\chapter*{Préface}


\section*{Syllabus}

\subsection*{Description}

Cette UE est une introduction à l'algèbre linéaire (formalisée au S2) qui se base sur l'intuition issue de la géométrie du plan et de l'espace.
Cela inclut une introduction au calcul matriciel.
L'UE introduit aussi le langage de base des polynômes.

\subsection*{Objectifs}

\begin{enumerate}
	\item Géométrie du plan et de l'espace
	\item Algèbre linéaire dans $\R^2, \R^3, $ et $\R^n$ 
	\item Polynômes à coefficients réels
\end{enumerate}

\subsection*{Pré-requis nécessaires}

Programme de mathématiques du lycée (notamment géométrie du plan et de l'espace, et résolution d'équations), a minima la spécialité de première et spécialité mathématiques en terminale ou option mathématiques complémentaires.

\subsection*{Pré-requis recommandés}

Programme de mathématiques du lycée (notamment géométrie du plan et de l'espace, et résolution d'équations), idéalement spécialité mathématiques, voire option mathématiques expertes.

\section*{Structure du cours}

Construction d'un cours de mathématiques : Exemple -- Remarque -- Définition -- Lemme -- Proposition -- Théorème -- Démonstration -- Corollaire.

Voir \emph{Mechanica, volume 1}, Leonhard Euler, 1736 (\href{https://scholarlycommons.pacific.edu/euler-works/15/}{E15}), pour un exemple de cours de mathématiques en latin.

Wolframalpha permet de faire du calcul exact.

\begin{definition*}
Associe un mot de vocabulaire à un objet mathématique.
Un mot de vocabulaire peut avoir un sens différent en mathématiques qu'en langage vernaculaire.
C'est par exemple le cas de « ensemble », « couple », « rationnel », « réel », ... pour ne citer que le chapitre \ref{chap:ensembles-nombres} !
\end{definition*}

\begin{lemme*}
	Résultat préliminaire, parfois technique, utile à la démonstration d'une proposition plus importante.
\end{lemme*}

\begin{proposition*}
	Proposition importante.
\end{proposition*}

\begin{theorem*}
	Résultat fondamental.
\end{theorem*}

\begin{corollaire*}
	Résultat particulier mais important, découlant quasi directement d'un théorème ou d'une proposition.
\end{corollaire*}

%\newcounter{preface}
\begin{Exercise}[label=1]%[counter=preface]
	Exemple de problème d'application directe.
\end{Exercise}
\begin{Exercise}[difficulty=1, label=2]%, counter=preface]
	Exemple de problème plus théorique.
\end{Exercise}
\begin{Exercise}[difficulty=2, label=3]%, counter=preface]
	Exemple de problème d'approfondissement.
\end{Exercise}
\shipoutExercise
\begin{Answer}[ref=1]
	Solution 1.
\end{Answer}
\begin{Answer}[ref=2]
	Solution 2.
\end{Answer}
\begin{Answer}[ref=3]
	Solution 3.
\end{Answer}
\begin{multicols}{3}
\shipoutAnswer
\end{multicols}
